\chapter{Introdução}
%A linguagem matemática é caracterizada por seu rigor formal, e possibilidade de abstração sobre diferentes contextos.
%Somos capazes de descrever situações impensáveis, e obter respostas para problemas que seriam impossíveis sem o uso desse rigor.

Há evidências do uso da matemática já por volta de 3000 a.c, onde povos antigos como os mesopotâmicos, egípcios e moradores de Ebla utilizavam a aritimética, álgebra e a geometria para taxação, comércio, trocas, astronomia e na formulação de calendários e marcação do tempo corrente.
Os registros textuais mais antigos desse tipo de prática vem da Mesopotâmia e do Egíto, e são datados aproximadamente entre 2000 a.c e 1800 a.c, mas muitos estudiosos consideram a Grécia Antiga como o berço da matemática, onde, por volta de 600 a.c, os Pitagóricos iniciaram o estudo da matemática como uma "disciplina demonstrativa" e introduziram o raciocínio dedutivo e o rigor matemático em provas formais.

Apenas quando surge o questionamento de \textit{como sabemos}, e não apenas \textit{o que sabemos} as bases para desenvolver um conhecimento sólido são devidamente definidas.
Aqui, a lógica formal entra exatamente ao questionar \textit{como sabemos}, ou melhor, como temos certeza do que concluimos partindo de um contexto inicial.
A formalização do processo de raciocínio garante que \textit{construimos um castelo sólido}.
%A filosofia, o método científico e o formalismo matemático que conhecemos se devem em grande parte a essas bases bem definidas.

%Não devemos, no entanto, nos limitar a discutir lógica como ferramenta relacionada a teoremas ou metafísica. Esse ramo é presente no estudo da linguagem (lógica informal), processos industriais e computação (métodos formais), por exemplo.

%\section{História Recente}
%Aristóteles, Frege, Gentzen, Russel... Problemas abertos na lógica?

\section{Lógica formal e linguagem natural}
% http://www.pucrs.br/edipucrs/online/pesquisa/pesquisa/artigo11.html
A linguagem humana é conhecidamente um emaranhado gigantesco de simbolos, gestos, palavras, sentidos, interpretações.
Essa é fruto de lapidação através de milênios, do que se iniciou com uma linguagem básica animalesca, chegando a complexidade atual em um processo evolutivo constante; assim ocorreu com a fala e escrita.

É impossível afirmar, portanto, que uma língua, digamos o português, é ineficiente na transmissão de significados, sendo fruto de evolução pura e constante.
De fato, os linguistas se dedicam em grande parte a desvendar os mecanismos segundo os quais a lingua se molda e se torna tão eficiente, transmitindo significados profundos, dificeis até mesmo de serem explicados formalmente.
Tal língua capta noções como: medo; incerteza; possibilidade; instinto, etc. naturalmente imprecisas.

Em contraparte, a linguagem lógica busca firmar o processo de pensamento sob regras bem definidas, que às vezes não captam as noções da linguagem natural em sua completude, no entanto, permitem discutir assertivas que seriam contraintuitivas para um ouvinte desinformado.
Por exemplo, podemos afirmar que \textit{toda vaca voadora come gente}, e isso não fará o menor sentido a não ser que estabeleçamos essa como uma afirmativa lógica.
Esse é um exemplo caricato que esclarece como a lógica nos permite discutir conclusões acertadas, que seriam pouca acessíveis apenas utilizando de um arcabouço de linguagem natural.

[Acho que aqui podemos introduzir para discutir um problema de lógica usando linguagem natural. Mostrar como ficaria extensivo e pouco claro "Procure argumentar uma solução para o problema: "]

Mais uma vez, é importante reforçar que a linguagem natural é um meio extremamente eficiente de transmissão de significaos.
Há um ramo da lógica chamado lógica informal que lida com o modo como expressamos o raciocínio através da lingua: argumentação e falácias, por exemplo.
Vale a discussão de se \textit{um ser humano sem linguagem enlouqueceria}.

\section{Sobre Sistemas Dedutivos}
% Um pouco sobre sistemas, DN, Cálculo de Sequentes e Resolução, pex.
Para motivação, considere o seguinte problema: \textit{Você acorda em uma sala com duas portas. Uma dá para a liberdade, e a outra leva a morte, mas você não sabe qual é cada uma.
Junto a cada porta há um guarda. Um dos guardas é sempre sincero, enquanto o outro é sempre mentirozo. Você tem direito a uma única pergunta para decidir qual porta tomar. O que você faz?}

Esse é claramente um problema envolvendo um raciocínio complexo, e, se tratando da sua vida em jogo, exige plena certeza da solução antes de uma resposta definitiva.
De fato, seremos capazes de formalizar problemas desse tipo, e obter métodos de derivação para obter um prova para a resposta.

\subsection{Dedução Natural}
Uma das maneiras de formalizar e demonstrar problemas lógicos é utilizar sistemas dedutivos como a Dedução Natural, que consiste em um grupo de regras e axiomas que nos permitem manipular expressões formalizadas, ou seja, traduzidas da forma linguística para uma forma lógica matemática de notação, afim de criar demonstrações de provas e solucionar...

\subsection{Cálculo de Sequentes}

O Cálculo de Sequentes é um estilo de apresentação de provas que foi proposto por Gentzen, em 1934, com o objetivo de servir como uma ferramenta auxiliar para o estudo de dedução natural em lógica de primeira ordem. Assim como outros sistemas dedutivos, o Cálculo de Sequentes também possui suas regras e propriedades que funcionam de maneira harmônica e mantém o aspecto de árvore para as provas em si.

Gentzen apresentou duas formas para o seu sistema dedutivo: os sistemas LK e LJ. O sistema LK, que é uma abreviação para logistischer klassischer Kalkül, tem como estrutura de prova uma sequência de sequentes, onde cada sequente é derivado dos sequentes anteriores na sequência de prova e essa estrutura é formada respeitando as regras de Inferência do sistema em si. Já o sistema LJ é tido como mais intuitivo e é oriundo de algumas mudanças nas regras do sistema Lk...

\subsection{Resolução}

\section{Provadores, ATP e ITP}
% referencia que bem diferencia ATPs e ITPs
% além de direcionar o que desejamos sobre provadores
% https://leanprover.github.io/theorem_proving_in_lean/introduction.html

Verificação formal envolve o uso de lógica e, mais recentemente, de aparato computacional na descrição de um contexto em termos matemáticos suficientemente precisos, e estabelecimento de assertivas sobre essas definições.

A partir disso, passamos utilizar teoremas matemáticos para verificar assertivas sobre os elementos abstraídos, que podem bem representar todo tipo de objeto de interesse.
De fato, somos capazes de descrever matematicamente \textit{softwares}, processos industriais, sistemas de gerenciamento de cargas, ou teoremas sobre conjuntos, por exemplo, utilizando dos mesmos aparatos.
Isso significa que na prática, não há distinção entre ferramentas provando teoremas, ou verificando assertivas sobre um objeto qualquer de interesse.
Reduzimos os problemas de verificação formal a problemas de provas de teoremas e, mais relevante, podemos utilizar computadores nessa tarefa.

Esse tipo de discussão se tornou possível após os recentes avanços no campo de estudo da lógica.
Reduzimos regras de inferencia e derivação presentes na maior parte das provas a um conjunto pequeno de axiomas fundamentais.
Provadores desse tipo se tornaram viáveis com o desenvolvimento por Frege de uma base formal adequada a descrição da matemática, em sua \textit{Begriffsschrift}.
Após Frege, outros nomes, como Alas, Russeau, Hilbert, e Gentzen se esforlaram a desenvolver bases sólidas e compactas para o pensamento matemático que viriam a ser implementadas pelos computadores.

A compactação do conjunto de regras de demonstração viabilizaria computadores implementando ferramentas para auxílio a prova de teoremas, divididas em basicamente duas classes: auxílio a obtebção de uma prova, ou verificação de uma assertiva dada. Esses são os \textit{ATPs} e o \textit{ITPs}.

\subsection{Provadores de Teorema Automáticos}
% falamos sobre os ATPs, alguns exemplos... Descrevemos características.
% https://en.wikipedia.org/wiki/Automated_theorem_proving
% https://www.cs.cmu.edu/~fp/courses/atp/handouts/atp.pdf
Os provadores automáticos (\textit{Automated theorem proving}) são uma primeira classe de provadores assistentes, e visam a obtenção ou verificação de um teorema.
Portanto, pertencem a uma classe voltada a obtenção de um termo que representa uma prova, ou a verificação de um teorema, que igualmente se reduz a tarefa de obtenção de uma prova.

Dessa forma, um \textit{ATP} pode tomar como entrada um teorema, e deveria ser capaz de dar um retorno do tipo \textit{verdadeiro} ou \textit{falso}, uma prova ou contraexemplo para a assertiva.
Note que nesse processo, a participação do ser humano está restrita apenas a aplicação da entrada, ou a descrição do problema para o computador.
Isso expressa o sentido em que esses provadores são \textit{Automáticos}.

De fato, algumas provadores implementam sistemas dedutivos que lidam internamente com o problema, desenvolvendo soluções pouco inteligíveis (resolução, p.ex.).
Pode-se dizer que o processo de prova nesses casos é pouco acessível. Exemplos de sietmas, ou algoritmos populares são:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Algoritmo de Presburguer} : permite concluir se uma assertiva na \textit{aritmética de presburguer} para números naturais é válida. Em 1954, um aluno da universidade de Princeton implementou o algoritmo de Presburguer em um computador JOHNNIAC que foi capaz de provar que o produto entre números pares é par.
    \item \textbf{Vampire\footnote{Vampire: www.vprover.org}}: é um poderoso provador automático implementado em \textit{C++}, para lógica de primeira ordem. Seu desenvolvimento se iniciou em 1994, e já venceu a \textit{copa mundial de provadores de teoremas}, além de diversas premiações menores.
\end{itemize}

Em 1976, o computador IBM360 participou da prova dada por Apel e Haken para o \textit{Teorema das quatro cores}, mostrando que o uso de computadores poderia ser relevante no desenvolvimento da matemática.

\subsection{Provadores de Teorema Interativos}
% Damos características desse paradigma, exemplos...
% https://www.cl.cam.ac.uk/~jrh13/papers/joerg.pdf

Os provadores interativos (\textit{Interactive theorem proving}) representam uma classe de ferramentas que aproximan a noção de máquina e humano trabalhando juntos no desenvolvimento de uma prova formal.
Nesse contexto, a ferramenta é comumente usada na verificação do processo de prova desenvolvido por um indivíduo.

Nesse processo, a intervenção da máquina pode ser superficial, por exemplo na checagem dos teoremas utilizados em um processo de prova, ou mais intenso, em que lacunas são preenchidas ou completadas por um provador quase automático.

A vantagem nesse tipo de método está presente justamente quando trabalhamos provas que se tornam extremamanete complicadas, e um provador automático se torna incapaz de solucionar, ou quando desejamos ter certeza de um resultado, pela dificuldade em garantir a validade do resultado dado por um \textit{ATP}.
Problemas desse tipo abrem espaço para o paradigma que garante provas desenvolvidas pela intervenção humana, com assistência computacional.

Alguns \textit{ITPs} populares são:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Coq Proof Assistant\footnote{Coq: coq.inria.fr}} : sistema de gestão de provas que permite exprimir assertivas matemáticas, checagem de provas, além de executa algumas provas automáticas. Embora Permita essa forte automação, é ainda considerado sistema de provas interativo, oferecendo um ambiente para provas checadas por máquina.

    \item \textbf{Isabelle\footnote{Isabelle: isabelle.in.tum.de}}: desenvolvido em parceria entre a Universidade de Cambridge e a Universidade Tecnica de Munique, Isabelle foi pensada para servir de assistente de provas geral, implementando lógica de alta ordem. Teve sua verão inicial lançada em 1986.
\end{itemize}

Mais a frente discutioms como o Lean implementa um plataforma entre os dois paradigmas: permite o desenvolvimento de provas interativas, sem abrir mão da automação.
Podemos discutir \textit{em que ponto o sistema deixa de agir como assistente, e passa a ser considerado autônomo}, ou ainda, \textit{o que é automação}.

%\subsection{O que é Automacão}
%fiquei interessafo em defender o que discutimos tantas vezes com o Rdmkr, sobre até onde, e como, o computador está automatizando as tarefas...

\section{Resumo}
